就算去到月球示威，又要不要擔心影響嫦娥？

「我真的不懂，為什麼你們對掌權的人這麼寬容，對於沒有權力、一路被壓著打，一路想要提出事實的人這樣嚴苛，這什麼社會？」

這是太陽花學運領袖陳為廷2014年對台灣社會的詰問，那一年香港爆發了79日佔領，這個沉重的質問，五年後的今天，仍然適用於香港。
總有人說：「我不反對你們抗爭，但不應該阻人返工、收工、搭車、出入、食飯之類之類。」
Everything Before the Word BUT is Horse Shit。

不反對、支持、同情……「但係」，其實只是偽善的說辭，看似理解、同情，實際上是反對，道理很簡單︰
世界上有甚麼抗爭是對其他人毫無影響、毫無成本的？
即使和平如6月9日及6月16日的遊行，港島交通同樣癱瘓，公共交通職員同樣要加班，世上一切抗議、反對行動，何時會是免費午餐？
昨日看到一幅諷刺漫畫，大意是到月球示威，就不會影響別人了，其實，到月球示威，又會否擔心影響嫦娥？

從不懷疑遊行、示威以至不合作運動會影響「無辜」市民，若有人為此憤憤不平，或坐在鍵盤後指點江山稱年輕人不應如何如何，那不妨指教一下，你認為他們還能怎樣？
100萬人的遊行，換來的是政府毫不理會繼續二讀的聲明；612集會示威者被鎮壓，換來一個暫緩；200萬人的遊行之後，政府寸步不讓，甚至改變策略將所有警方佈防撤走，行政會議兩次取消，示威者甚至連「對準政權」的目標都消失。
你還想他們怎樣向政府施壓而又完全不影響「其他人」？
假設你還有一絲同意他們要爭取的事，或至少不是完全反對，你為何要對他們這麼嚴苛？

反過來說，政府逆民意強行推出影響全港市民福祉的政策，明日大嶼也好、逃犯條例也好，政府有行政權力、警力、法律武器，甚至掌控輿論導向——你又有沒有將「阻我返工」、「阻我放工」、「阻我交稅」的怒叫，那怕萬份之一，轉向真正應該要負全責的政府身上？
為何你會對收你稅、亂花你的血汗錢利益輸送，亂推政策拆毀一國兩制防火牆的政府這麼寬容，說甚麼政府也有難處、政府已經道歉，但同時對無權無勢的人這麼嚴苛，甚至要求他們有如道德聖人般永不犯錯、永不講粗口、打不還手甚至對全宇宙運行都毫無影響？

我不懂。

其實大家都要明白
和理非係冇用架